= ORM - объектно-реляционная модель

== Инициализация

Подключаем наш фреймворк:

[init]
	#BEGIN {print STDERR "hi!\n";}
	use common::sense;
	#use lib "lib";
	use R::App;


Зададим конфигурацию:

	$app->man->configure(logsqlinfo=>1, logsql=>1, logcache=>1);
	
[test]

== Таблицы

Таблицы называются филдсетами (fieldset).

Создать их можно так:

	ref $app->meta->fieldset("author");	# R::Model::Fieldset
	
Но только один раз:
	
	my $author = $app->meta->fieldset("author");
	$app->meta->fieldset("author");		## $author
	# синхронизируем таблицу author с базой
	$app->meta->sync;

Когда таблица создана, то становится доступен её манипулятор в `$app->model`:

	ref $app->model->author(undef);		# R::Row::Author
	
	ref $app->model->author;			# R::Rowset::Author
	
С undef запись не сохраняется: 

	# посчитаем количество строк
	$app->model->author->count;			# 0
	
А с {} - сохраняется.

	$app->model->author({});
	$app->model->author->count;			# 1
	
Удалим все записи в таблице:
	
	$app->model->author->erase;
	$app->model->author->count;			# 0
	
Добавим 3-х авторов c id = 1, 2 и 3:

	$app->model->author->add(1,2,3);	#@ ~  Для добавления в таблицу используйте insert
	
	$app->model->author->insert(1,2,3);
	
	$app->model->author->count;			# 3
	
Найдём авторов с id больше 1:

	$app->model->author->find(id__gt => 1)->rows;		## [bless({id=>2}, "R::Row::Author"), bless({id=>3}, "R::Row::Author")]

	
== Разновидности полей

=== Столбцы

Обычные поля таблицы создаются `col(имя => тип)`


=== Прямые ссылки

Ссылки на другие таблицы создаются `ref(имя => таблица => обратное_поле => тип)`.

* `ref(имя)` - имя является одновременно именем таблицы, на которую указывает ссылка
* `ref(имя => таблица)` - тут всё ясно
* `ref(имя => таблица => обратное_поле)` - обратное_поле это имя обратной ссылки. См. Обратные ссылки
* `ref(имя => таблица => обратное_поле => тип)`


	$app->meta->fieldset("single_author")->
		col(name => "varchar(255)")->remark("имя автора")->
	meta(remark=>"авторы")->
	end;
	
	$app->meta->fieldset("strange_book")->
		col(name => "varchar(255)")->remark("название")->
		ref("single_author")->remark("ссылка на автора")->
	meta(remark=>"книги")->
	end;
	
	$app->meta->sync;
	
`need` говорит о том, что поле - обязательное, то есть - не может содержать `null`. `col()`, по умолчанию - `not null`, а `ref()` - `null`.

	my $strange_book1 = $app->model->strange_book(undef)->name("Дикая скачка через прерию");
	$strange_book1->single_author->name("Новый А.Н.");
	$strange_book1->saveAs(1);

	$app->model->strange_book(1)->single_author->name	# Новый А.Н.
	
Второй вариант предполагает, что книга уже есть в базе и мы добавляем её.
	
	my $strange_book2 = $app->model->strange_book(2)->name("Ленивое валяние пельмешек")->store;
	$strange_book2->single_author->name("Пончик Безмен");
	
	$app->model->strange_book(2)->single_author->id		## undef
	
Нужно отвязатся от переменной, чтобы ссылка на нового автора смогла сохранится в книге:
	
	undef $strange_book2;
	
Как только счётчик ссылок на строку `single_author` исчез, то тут же сработал деструктор и записал её в базу.
	
	$app->model->strange_book(2)->single_author->name	# Пончик Безмен
	
	$app->model->single_author(1)->strange_books->name		# Дикая скачка через прерию

Можно создать через обратную ссылку. Про обратные ссылки будет подробнее рассказано в следующем разделе.

	$app->model->single_author(name => "Дикий Б.Ф.")->strange_books->new(name => "Яхты");

	$app->model->single_author->find(name => "Дикий Б.Ф.")->strange_books->name 		# Яхты
	
Ну и классический способ:
	
	$app->model->strange_book(name => "Чайки громко кричат", single_author=>$app->model->single_author(name=>"Дарданелл Вик"));
	
	$app->model->strange_book->find(name => "Чайки громко кричат")->single_author->name		# Дарданелл Вик

=== Обратные ссылки

Когда создаётся ссылка `таблица1->ref("таблица2")`, то в таблице2 создаётся обратная ссылка на таблицу1, по которой доступны все записи таблицы1 ссылающиеся на таблицу2.

	$app->meta->fieldset("author")->
		col(name => "varchar(255)")->default("Безымянный В.")->remark("имя автора")->
		ref("oscar" => "oscar" => "oscarauthors")->remark("ссылка на премию Оскара")->
	meta(remark=>"авторы")->
	end;
	
	$app->meta->sync;
	
	my $author = $app->model->author(name => "Большак");
	my $pisatel = $app->model->author(name => "Иваныч");
	
	$author->oscar->saveAs(10)->oscarauthors->add($author, $pisatel);

	$author->oscar->id;		# 10
	$pisatel->oscar->id;	# 10
	
	$author->oscar->oscarauthors->count;		# 2
	$author->oscar->oscarauthors(1)->id;		## $author->id
	$pisatel->oscar->oscarauthors(2)->id;		## $pisatel->id
	
	
=== Вычислимые столбцы

Вычислимые столбцы реально не существуют. Они просто запускают функцию, которая что-то делает.

	package R::Row::Uniq {
		
		use base "R::Model::Row";
		
		sub setup {
			my ($fields) = @_;
			$fields->
				
				col(name => "varchar(255)")->remark("имя")->
				col(surname => "varchar(255)")->remark("фамилия")->
				compute(fullname => qw/name surname/)->remark("полное имя")->
				
			meta(
				remark => "уникальный пользователь",
				ordering => "id",
			);
		}
		
		# свойство для обработки вычислимого столбца
		sub fullname {
			if(@_ == 1) {
				my ($self) = @_;
				$self->name . " " . $self->surname
			} else {
				my ($self, $fullname) = @_;
				my ($name, $surname) = split /\s+/, $fullname;
				$self->name($name)->surname($surname);
			}
		}
	}

	$app->meta->fieldset("uniq")->sync->autoinctrement_set(1);
	
	$app->model->uniq(name => "Иван", surname => "Единорог")->save;
	$app->model->uniq(name => "Антон", surname => "Городецкий")->save;
	$app->model->uniq(fullname => "Лариса Лисята")->save;
	
	#$app->model->uniq->find(fullname => "Иван Единорог")->count;		# 1
	
	[ map {$_->{val}} $app->model->uniq->view("fullname") ];	## [{ id=>1, name=>"Иван", surname=>"Единорог" }, { id=>2, name=>"Антон", surname=>"Городецкий" }, { id=>3, name=>"Лариса", surname=>"Лисята" }]
	
	
	join ", ", $app->model->uniq->fullname;			# Иван Единорог, Антон Городецкий, Лариса Лисята
	#$app->model->uniq->find(name=>[qw/Иван Антон/])->update(fullname => "Элис Маск");
	#join ", ", $app->model->uniq->fullname;			# Элис Маск, Элис Маск, Лариса Лисята
	
	
=== Счётчики

Счётчики используются для подсчёта ссылок на эту запись из других таблиц.
Это удобно, т.к. не нужно каждый раз выполнять запрос на подсчёт ссылок.

`counter("имя поля" => "m2m поле или таблица.ссылка")`
`counter("имя поля" => "m2m поле или таблица.ссылка" => "тип")`
`counter("имя поля" => "m2m поле или таблица.ссылка" => filter)`
`counter("имя поля" => "m2m поле или таблица.ссылка" => "тип" => filter)`

Тип - тип поля счётчика. Необязателен. Если не указан, то берётся дефолтный тип для pk.

	$app->meta->fieldset("author")->
		ref("soauthor" => "author" => "soauthors")->remark("ссылка на соавтора")->
		m2m("books")->remark("ссылка на книги (таблицу book)")->
		counter("count_soauthors" => "author.soauthor")->remark("счётчик соавторов, которые ссылаются на этого автора")->
		counter("count_books" => "books")->remark("счётчик книг")->
		counter("count_niks" => "nik.author")->remark("сколько у автора псевдонимов")->
		counter("count_niks_on_s" => "nik.author" => sub {
			my ($nik, $author) = @_;
			$nik->nik =~ /s/i
		})->remark("сколько у автора псевдонимов с буквой s")->
		
		# создадим ссылку многие-ко-многим
		m2m("readers" => "reader")->remark("читатели")->
		
		counter("count_readers_on_s" => "readers" => sub {
			my ($reader, $author, $op, $readerAuthor) = @_;
			$reader->name =~ /s/i
		})->remark("количество читателей автора с буквой s в имени")->
	end;
	
	# обратите внимание, что ссылка на ники автора объявлена после счётчика. На самом деле ссылки и счётчики могут быть расставлены в любом порядке
	$app->meta->fieldset("nik")->
		col("nik" => "varchar(255)")->remark("ник автора")->
		ref("author")->remark("ссылка на автора, у которого есть псевдоним")->
	end;
	
	$app->meta->fieldset("reader")->
		col("name" => "varchar(255)")->remark("имя читателя")->
	end;
	
	# таблица book создалась автоматически
	ref $app->meta->exists("book");	# R::Model::Fieldset
	
	# синхронизируем структуру модели с базой
	$app->meta->sync;
	
	my $author1 = $app->model->author({});
	
	$author1->count_soauthors;		# 0
	$author1->count_books;			# 0
	$author1->count_niks;			# 0
	$author1->count_niks_on_s;		# 0
	$author1->count_readers_on_s;	# 0
	
	$author1->soauthors->add({}, {});
	$author1->books->add({}, {});
	$author1->niks->add({nik=>"Sisop"}, {nik=>"Avis"}, {nik=>"Bito"});
	$author1->readers->add({name => "Soks"}, {name=>"Aio"});
	
	# сбрасываем кэш
	delete $author1->{val};
	
	$author1->count_soauthors;		# 2
	$author1->count_books;			# 2
	$author1->count_niks;			# 3
	$author1->count_niks_on_s;		# 2
	$author1->count_readers_on_s; 	# 1
	
	
Типовая ситуация, когда нужно изменить счётчики на обоих объектах, учавствующих в связи.
Например, есть m2m-поле - подписчики пользователя, и если оба пользователя ссылаются друг на друга, то у обоих счётчик должен быть увеличен, а если один перестал ссылаться на другого - то уменьшен.

	$app->meta->fieldset("user")->
		m2m("subscribers" => "user")->remark("связь сам-к-себе")->
		counter("friends_count" => "subscribers" => sub {
			my ($user, $subscriber, $op) = @_;
			# счётчик будет обновляться в $subscriber, поэтому нам надо обновить его в $user, если что
			$user->friends_count($op => 1)->save if $user->subscribers->exists($subscriber);
		})->remark("подписчик подписывается на пользователя")->
	end;
	
Тут в `$op` передаётся "+" или "-". А вот такой `if` возвращает `undef`, если условие не выполняется и `$user`, если выполняется.

	$app->meta->sync;
	
	my $user1 = $app->model->user->new->saveAs(1);
	my $user2 = $app->model->user->new->saveAs(2);
	
Обратите внимание, что параметры фильтра friends_count: ($user2, $user1, "+", $subscriberUser)

	$user1->subscribers->add($user2);
	$user1->friends_count;	# 0
	$user2->friends_count;	# 0
	
	$user2->subscribers->add($user1);
	
	# сбрасываем кэш val (если он есть)
	delete $user1->{val};
	delete $user2->{val};
	
	$user1->friends_count;	# 1
	$user2->friends_count;	# 1
	
	$user2->subscribers->del($user1);
	
	# сбрасываем кэш val (если он есть)
	delete $user1->{val};
	delete $user2->{val};
	
	$user1->friends_count;	# 0
	$user2->friends_count;	# 0
	
== Чекеры

Для валидации при установке в поле или его модификации используют чекеры.

Создать новую очередь чекеров можно так:

	my $check = $app->check->new;
	
	ref $check;				# R::Check
	
	$check->add("trim")->add("min_length", 1)->add("max_length", 10);
	
	$check->test(my $x=" ");		# минимум 1 символ
	
Переменная `$x` будет модифицирована чекером `trim`, поэтому мы не можем оставить там константу.
	
Стандартное сообщение об ошибке можно поменять для конкретного чекера.

	$check->error("максимум 10 символов");
	
Так - для последнего элемента в очереди.
А так - для конкретного:
	
	$check->error("min_length" => "он же пустой!");
	
Конечно если есть чекеры с одинаковым именем, то установится для последнего

	$check->test(my $x=" ");				# он же пустой!
	$check->test(my $x="1234567890-");		# максимум 10 символов
	
Если значение правильное:
	
	$check->test(my $x="я!");					## undef
	
В чекеры часто надо передать дополнительные параметры - общие для всех чекеров очереди. Для поля модели на котром стоит чекер это поле и модель, для инпутов форм это форма и инпут. Установить их можно через `stash`:

	#$check->stash(model => );

	
== Запросы

Рассмотрим работу с запросами на примере режиссёров и сериалов.

	$app->meta->fieldset("filmmaker")->
		col(name => "varchar(255)")->
		m2m("serial")->
	meta(
		ordering => "name",
	)->
	end;
	
	$app->meta->fieldset("serial")->
		col(name => "varchar(255)")->
	meta(
		ordering => "-name",
	)->
	end;
	
	
	$app->meta->sync;
	

=== save

Сохраняет запись. Если нечего сохранять - то ничего не делает.
Если указан `id`, то обновляет запись, иначе - создаёт новую.

	my $id = $app->model->serial({name=>'unionic'})->save->id;
	my $x = $app->model->serial($id);
	$x->exists;			## $x
	
`save` так же запускается при разрушении объекта ORM:

	$app->model->serial($id)->name("union");
	$app->model->serial($id)->name;				# union
	
Ну а если изменений в записи нет, то - ничего не делает.
	
=== store
	
Проверяет, что такая запись существует, и либо обновляет, либо создаёт её.

	my $x = $app->model->serial(undef)->name("uix")->store;
	$x->name("aix")->store;
	
=== insert

Вставляет в таблицу несколько записей.

* `insert(зап1, зап2...)`
* `insert([зап1, зап2...])`

где записями могут быть хэши или массивы с набором полей и объекты записей.

	$app->model->filmmaker(9)->exists;		## undef

	my $filmmaker1 = $app->model->filmmaker(9)->name("Баньши Ка");
	$app->model->filmmaker->insert({name => "Бим-Бим Ка", id => 10}, $filmmaker1);
	
	$app->model->filmmaker->count;		# 2
	
=== into

into вставляет выборку в таблицу.

* `into(fieldset, [ст1, ст2...])`
* `into(rowset, [ст1, ст2...])`
* `into("имя филдсета", [ст1, ст2...])`

Если имена не указаны, то для вставки беруться имена.

	$app->model->filmmaker->find(name__startswith => "Б")->view("name", "id")->into("serial");
	
	join ", ", $app->model->serial->name;		# Бим-Бим Ка, Баньши Ка, union, aix
	
=== update

* `update(поле1 => знач1, ...)`

	$app->model->serial->find(id=>[1, 10])->update(name => "это точно Книга!");

	$app->model->serial->find(name => "это точно Книга!")->count;		# 2


=== erase

Запрос на удаление записей.

	$app->model->serial->find(name__startswith => "Баньши")->erase;
	
	$app->model->serial->count;		# 3
	
	
== Страницы

Для постраничной навигации используются функции `page` и `qpage`.
Данные методы используются в классе `RubinPages`.

* `page([id элемента в начале страницы], [кол. элементов на странице])` - создаёт запрос на выборку страницы
* `is_prev_page` - возвращает id предыдущей страницы или `undef`
* `is_next_page` - возвращает id следующей страницы или `undef`

Под `id` понимается массив значений для полей в `order`.

Страницы строятся в соответствии с запросом.
Если в `order` запроса не одно поле, то в `page` должен передаваться массив со значениями параметров.

Тем не менее нужно учитывать, что поле `id` всегда присутствует в запросе страницы. Если оно не указано последним в `order`.

Если парамтр "количество элементов на странице" не задан, то используется параметр таблицы `paging` чтобы узнать количество элементов на странице, если она не указана. Если `paging` в таблице нет, то используется `paging` меты. Мета получает `paging` из `app->ini->{model}{paging}`

Пример:

	
	$app->meta->fieldset("place")->
		col("name"=>"varchar(255)")->remark("имя места")->
		col("number"=>"int")->remark("номер места")->
		col("gender"=>"char(1)")->default('M')->remark("пол места")->
		meta(
			paging => 3,
		)->
	end;
	
	$app->meta->sync;
	
Создаём 20 записей в таблице `place`.
	
	$app->model->place->insert( map {{ name => "Музей №$_", number => int((10-$_)/2) }} 1..20);

	my $page = $app->model->place->order("id")->page(undef, 3);
	
Мы жёстко задали 3 записи на страницу. Если параметр не указывать, то метод `page` воспользуется параметром филдсета `paging`.
	
	$page->is_prev_page;		## undef
	$page->is_next_page;		## [4]
	join ", ", $page->name;		# Музей №1, Музей №2, Музей №3
	
А тут используется параметр филдсета `paging`.
	
	$page = $page->page([4]);
	
`is_prev_page` возвращает или `undef` или массив [val1...] - id страницы.
Обратите внимание, что выдан пустой массив. Это значит, что предыдущая страница есть, и она - первая.

	$page->is_prev_page;		## []
	$page->is_next_page;		## [7]
	join ", ", $page->name;		# Музей №4, Музей №5, Музей №6
	
Что будет, если мы передадим идентификатор страницы не выравненный по её началу? В таком случае он будет считаться за начало страницы.
	
	$page = $page->page([5]);
	
	# 2,3,4
	$page->is_prev_page;		## [2]
	$page->is_next_page;		## [8]
	join ", ", $page->name;		# Музей №5, Музей №6, Музей №7
	
Ну и конец страницы:

	$page = $page->page([20]);
	
	$page->is_prev_page;		## [17]
	$page->is_next_page;		## undef
	join ", ", $page->name;		# Музей №20
	
И то же для иной сортировки:

	my $page = $app->model->place->order("number")->page;

	#msg1 scalar $app->model->place->order("number", "-id")->annotates("number", "id");
	
	$page->is_prev_page;		## undef
	$page->is_next_page;		## [-3,17]
	join " ", map {join ",", @$_} $page->annotates("number", "id");		# -5,20 -4,19 -4,18
	
Для следующей страницы:

	$page = $page->page([-3, 17]);
	$page->is_prev_page;		## []
	$page->is_next_page;		## [-2,14]
	join " ", map {join ",", @$_} $page->annotates("number", "id");		# -3,17 -3,16 -2,15

Для 3-й страницы:

	$page = $page->page([-2, 14]);
	
	#$app->connect->{log} = 1;
	
	$page->is_prev_page;		## [-3,17]
	
	#$app->connect->{log} = 0;
	
	$page->is_next_page;		## [0,11]
	join " ", map {join ",", @$_} $page->annotates("number", "id");		# -2,14 -1,13 -1,12

	
Проведём тестирование по данным.

	# $app->meta->fieldset("testpage")->
		# col("a"=>"int")->remark("первое число")->
		# col("b"=>"int")->remark("второе число")->
		# meta(
			# paging => 3,
		# )->
	# sync;
	
	# $app->model->testpage->view("id", "a", "b")->insert([
		# [6,1,1],
		# [2,1,2],
		# [1,1,3],
		# [10,2,1],
		# [3,2,2],
		# [5,3,1],
		# [16,3,2],
		# [11,3,3],
		# [8,3,4],
		# [4,3,5],
		# [7,3,6],
	# ]);


==== Страницы в запросе

* `qpage([параметр], [кол. элементов на странице])` - берёт из параметра `$Coro::current->{request}->param("page")`. Параметр по умолчанию называется `page`
* `url_prev_page` - url предыдущей страницы
* `url_next_page` - url следующей страницы

	local $Coro::current->{request} = $app->rsgiRequest(via=>"POST", location=>"/new/");

	my $page = $app->model->place->order("number", "id")->qpage("page");
	
	$page->url_prev_page;		# /new/
	$page->url_next_page;		# /new/?page=-3%2C16